首破電動車電池暗格走私 改裝比亞迪 藏貨800萬

海關有組織罪案調查科特別調查第二組指揮官劉佑倫（圖）展示電動車被改裝過的電池盤（枱面黑色盒），內裏部分電池被拆走，空間被用作收藏走私電子產品。（林智傑攝）

海關用Ｘ光機掃描原裝（左）及懷疑被改裝（右）的電動車，發現車輛被改裝後電池影像密度不一（黃圈），揭發內有暗格收藏走私貨。（林智傑攝）

【明報專訊】海關前日（15日）在深圳灣邊境管制站，首次搗破利用電動車電池盤藏貨走案的案件，檢獲市值約800萬元的走私電子產品，包括智能手機、智能手表及固態硬碟，拘捕5名涉案男子。

5人被捕 檢二手手機智能表

被捕5人年齡26至48歲，涉嫌走私被扣查，案件仍在調查中。海關在行動中共檢獲1576部二手智能手機、228隻智能手表及45件固態硬碟，市值約800萬元。除涉案的電動車被扣查外，海關亦檢獲一輛輕型貨車、一輛私家車、一批包裝物料及改裝車輛工具。據了解，被用作走私的電動車為國產比亞迪出品。

眼睇無異樣 X光現形

海關於數月前發現有集團在元朗一個貨場包裝走私貨物，經連串監視及追查，前日發現集團成員駕駛疑經改裝的電動車，準備經深圳灣口岸出境，關員在車輛過關時將其截停搜查，初時未見異樣，遂再用X光機檢查，發現車底電池位置影像密度不一，關員再向車輛的代理商查詢，決定將車輛升高，拆開車底的電池盤，發現電池箱曾被改裝，暗藏走私貨物。

電池減半 改裝軟硬件配合

同時，海關亦掩至元朗的貨場及一個住宅單位，共拘捕5名涉案男子，當中包括集團骨幹成員。

海關有組織罪案調查科特別調查第二組指揮官劉佑倫稱，以往曾有人改裝貨車電池，利用其空間作走私，將電動車約一半電池移走騰出空間走私，則是首次發現，估計電動車電池盤空間，載貨量多於貨車電池5倍。他說，電動車如被抽出一半電池，正常應無法驅動，相信走私集團同時改動機件或軟件，令車輛如常行駛。

海關會將該車交予相關部門，詳細檢查其性能，了解會否對其他道路使用者構成危險。

海關重申走私屬嚴重罪行，根據《進出口條例》，任何人士輸入或輸出未列艙單貨物，一經定罪，最高可被判罰款200萬元及監禁7年。

用Bring You Die 行中港
海關唔查先奇

反過嚟講，將來電動車電池或有縮水空間，
但仍有現時長續航能力

到依家我都唔明，點解哩啲就係走私犯法，但上水嗰啲就水貨合法？

"個人用"
日用品死咬話量太少，上庭佢話自用，手尾又長又晒錢

有幾難明？上水嗰啲唔係叫合法，係選擇性執法。

唔洗明
因為政府要含共

有賣街架咩呢部